\chapter{Leçon 15  -- Le système d'exploitation}\label{cha:OS}

\section{Nécessité d'un système d'exploitation}
Dans toute la discussion que nous avons eue jusqu'à présent, nous
avons supposé que l'ordinateur exécute un et un seul programme
provenant d'un et un seul utilisateur, et nous avons volontairement
éludé les problèmes qui pourraient survenir si on décidait d'exécuter
plusieurs programmes appartenant à plusieurs utilisateurs (qui ont
chacun leurs données et leurs caractéristiques propres) sur la même
machine.

Historiquement, c'est ainsi qu'on se servait des premiers ordinateurs:
l'utilisateur réservait une plage horaire (mettons entre 10h et 11h),
et se présentait au <<~centre de calcul~>> avec un paquet de cartes
perforées, ou un ruban perforé, pour faire exécuter son programme sur
l'ordinateur. Après avoir chargé son programme dans la mémoire de
l'ordinateur, l'utilisateur avait accès à toutes les resources de
l'ordinateur (toute la mémoire primaire, par exemple) pour la période
convenue. Une fois le programme terminé, les résultats étaient
typiquement imprimés ou sauvegardés sur des nouvelles cartes
perforées, pour permettre un usage futur lors d'un nouvelle
session. Une fois la sessions de l'utilisateur terminée, celui-ci
récupérait tout son matériel, et toute trace de son passage était
effacé des mémoires de l'ordinateur, pour permettre à l'utilisateur
suivant d'utiliser une machine <<~comme neuve~>>.

Gardons cette hypothèse qu'il n'y a qu'un seul programme, provenant
d'un seul utilisateur qui s'exécute à la fois, et tentons d'en bien
comprendre les implications:
\begin{itemize}
\item Le processeur n'exécute qu'un seul programme, du début jusqu'à
  la fin. Il n'est pas possible de faire exécuter plusieurs programmes
  en même temps, comme on en a l'habitude sur les ordinateurs modernes
  (ce qu'on appelle du multitâche, nous y reviendrons);
\item Aussi bien la mémoire primaire que la mémoire secondaire n'ont
  d'autre structure que leur découpe en cases de taille fixée, ayant
  chacune une adresse. Ainsi, pour la mémoire secondaire, le programme
  ne peut rien faire d'autre que d'exécuter des instructions indiquant
  <<~écrire à telle adresse~>> ou <<~lire à telle adresse~>>. Il n'y a
  pas de notion de fichier, ou de répertoires: si l'utilisateur
  souhaite en utiliser, il doit programmer lui-même une traduction
  d'instructions comme <<~écrire dans le fichier à l'adresse
  quarante-deux~>> en <<~écrire telles données à telles adresses de la
  mémoire secondaire~>>.
\item Le programme peut exécuter toutes les instructions, privilégiées
  ou non (voir Section~\ref{sec:mecan-de-prot}), et a ainsi un accès
  total à tous les périphériques. En particulier, si on souhaite un
  programme interactif (qui accepte des entrées au clavier ou à la
  souris durant son exécution, par exemple), il faudra ajouter au
  programme des routines qui vont, de manière régulière, interroger
  ces périphériques pour vérifier si une interaction a eu lieu avec
  l'utilisateur (touche du clavier pressée, souris déplacée, etc).
\end{itemize}

À la lumière de ces constations, nous comprenons que, si nous
souhaitons étendre notre système pour qu'il puisse exécuter plusieurs
programmes appartenant à plusieurs utilisateurs, nous devrons trouver
des réponses à toute une série de questions, dont les plus importantes
sont:
\begin{itemize}
\item Comment faire pour qu'un ordinateur avec un seul processeur
  puisse exécuter plusieurs programmes <<~en même
  temps\footnote{Nous avons vu dans les chapitres d'introduction,
    qu'il existait des systèmes possédant plusieurs processeurs, ou
    encore un seul processeur mais avec plusieurs cœurs. Néanmoins,
    cela ne résout pas tous les problèmes car il y aura, en général,
    plus de programmes à exécuter que de cœurs ou de processeurs
    disponibles.}~>> ? Et d'ailleurs, que signifie précisément <<~en
  même temps~>> ?
\item Comment faire pour que l'accès à la mémoire secondaire soit plus
  structurée (que sa simple structure en cases), et partagée par tous
  les programmes ? Typiquement, nous souhaiterions que nos programmes
  accèdent à la mémoire secondaire à travers une structure organisée
  en répertoires et en fichiers.

\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}
# Création d'un fichier et écriture d'une ligne de texte
f = open("/home/alanturing/src/hello.txt", "a")
f.write("Hello, World!")
f.close()

# Lecture de ce texte et affichage
f = open("/home/alanturing/src/hello.txt", "r")
print(f.read())
  \end{lstlisting}
  \caption[Exemple de programme Python manipulant in fichier]{Un
    exemple de programme python qui accède à la mémoire secondaire en
    utilisant la structure du système de fichiers. Observez qu'aucune
    adresse de la mémoire secondaire n'est mentionnée.}
  \label{fig:prog-python-file}
\end{figure}

\subsection{Quelques repères historiques}

\section{Principe général de fonctionnement}
Figure avec la couche entre logiciel et matériel

\subsection{Tâches dévolues au système d'exploitation}
\begin{enumerate}
\item gestion de la mémoire primaire
\item gestion des périphériques
\item gestion de la mémoire secondaire
\item interface GUI
\item gestion des processus
\end{enumerate}

\subsection{Mécanismes de protection et de l'appel système}

\subsection{Systèmes d'exploitation orientés utilisateur}
fichiers / logins
GUI

\subsection{Interpréteur de commande}
batch / interactif

\subsection{L'odonnanceur}
multitâche

\subsection{Cas des systèmes d'exploitation temps-réel}



Le principal problème posé par l'exécution de plusieurs programmes sur
une même machine est le \emph{partage des ressources}, à savoir: la
mémoire, l'espace disque, le processeur, les périphériques,\ldots

Comme exemple, considérons le cas d'un ordinateur installé dans une
université, et qui n'est utilisé que par un seul utilisateur, le
prof. X. Tous les matins, le prof. X. arrive avec de nouveaux
programmes à faire exécuter par l'ordinateur. Il charge le premier
programme dans la mémoire, en mettant la première instruction machine
à l'adresse 0, demande à l'ordinateur de commencer à exécuter le
programme à partir de cette adresse, attend que le programme s'exécute
et passe au programme suivant. Durant son exécution, le programme lit
et écrit des données sur le disque dur, à des endroits que le prof. X
a bien choisi de manière à pouvoir les retrouver ensuite.

Supposons maintenant que l'université engage un collègue, le prof. Y,
qui doit lui aussi utiliser l'ordinateur, et, lui aussi doit stocker
des données sur le disque. Pour ce qui est de l'utilisation, X et Y se
mettent d'accord: chacun accède à l'ordinateur un jour sur deux. Pour
ce qui est du disque, l'accord est le suivant: la première moitié va à
X qui en dispose comme il le désire, et la seconde moitié à Y.

Grâce à cet \emph{accord préalable}, les deux utilisateurs peuvent
sans problème exploiter la machine, mais imaginons maintenant que X et
Y se disputent, et que X désire nuire à son collègue. Rien ne
l'empêche d'écrire un programme qui va détruire sur le disque toutes
les données de Y\ldots\ Une telle situation peut également se produire
par accident\ldots\ La situation se complique encore si plusieurs
autres personnes doivent avoir accès à l'ordinateur\ldots

Cet exemple simple montre que, si un partage coopératif des ressources
d'un ordinateur est possible, ce n'est pas une solution raisonnable en
pratique. C'est pourquoi, on préfère ajouter un intermédiaire qui va
jouer le rôle \emph{d'arbitre}, à savoir, le \emph{système
  d'exploitation} (OS -- \textit{operating system})

Dans notre exemple, le système exploitera le fait que le processeur
possède des \emph{instructions privilégiées}, parmi lesquelles se
trouvent, par exemple, celles qui permettent de contrôler les
périphériques, et donc, en particulier, de lire ou écrire sur le
disque. On mettra le processeur en \emph{mode esclave} quand il doit
exécuter les programmes des utilisateurs. Quand un de ces programmes
désirera écrire sur le disque, par exemple, il ne pourra pas exécuter
directement les instructions (privilégiées) d'écriture sur disque. Il
devra faire appel au système d'exploitation, en lui transmettant une
requête d'écriture. Le système d'exploitation, par contre, s'exécutera
en \emph{mode maître}. Quand il recevra un requête, il vérifiera
d'abord si elle est légitime: le programme tente d'écrire dans une
zone du disque qui correspond à un fichier appartenant à l'utilisateur
qui a lancé le programme. Si c'est le cas, l'OS exécutera les
instructions privilégiées pour le compte de l'utilisateur.

Le mécanisme décrit brièvement ci-dessus permet aux utilisateurs de
partager les ressources des disques, mais il peut aussi être appliqué
pour:
\begin{itemize}
\item Partager la mémoire centrale entre les programmes et éviter
  qu'un programme n'écrive dans une zone mémoire réservée à un autre
  programme.
\item Partager le processeur entre les programmes pour en exécuter
  plusieurs de telle manière qu'on ait l'impression qu'ils s'exécutent
  en parallèle.
\item \textit{etc}
\end{itemize}

\paragraph{Pour résumer} Le \emph{système d'exploitation} est un
\emph{logiciel} qui a pour but de gérer (de manière équitable et sûre)
les ressources matérielles de l'ordinateur, en fournissant une
\emph{interface} entre le matériel et les applications. Pour ce faire,
le système d'exploitation est en général le seul à s'exécuter en
\emph{mode maître}, les applications s'exécutent elles en \emph{mode
  esclave}\footnote{Remarquons qu'il y a eu plusieurs systèmes
  d'exploitation avec lesquels les applications s'exécutaient elles
  aussi en mode maître, DOS par exemple. Dans ce cas, la protection du
  système repose sur la bonne volonté des programmeurs des
  applications, qui ont tout le loisir de contourner les garde-fous
  mis en place par l'OS.}.

\section{Types d'OS}
Il existe différents types de systèmes d'exploitation, en fonction des
fonctionnalités qu'ils proposent:
\begin{itemize}
\item \textbf{OS mono- ou multi- utilisateur(s)}: Sur un OS
  mono-utilisateur, on considère qu'il n'y a qu'une seule personne qui
  utilise la machine. Sur un OS multi-utilisateurs, l'OS est
  <<~conscient~>> qu'il existe différents utilisateurs et propose des
  services en ce sens. Tout d'abord, les utilisateurs doivent
  s'identifier auprès de l'OS avant de pouvoir commencer à exécuter
  des programmes. Cela se fait typiquement à travers une procédure de
  \textit{login} à l'aide d'un mot de passe. Ensuite, l'OS peut
  retenir à quel utilisateur appartient chaque programme exécuté, et
  chaque fichier. Il peut empêcher, le cas échéant, un utilisateur
  d'accéder aux fichiers d'un autre utilisateur (c'est ce qu'on
  appelle la \emph{gestion des permissions}). Enfin, l'OS peut
  distinguer différentes catégories d'utilisateurs qui auront des
  privilèges différents. Typiquement, il y a un
  \emph{super-utilisateur} qui a tous les droits sur la machine et
  peut la gérer entièrement (ajout/suppression de programmes ou
  d'utilisateurs), alors que les utilisateurs normaux ne pourront
  exécuter que des programmes standards. Certaines catégories
  d'utilisateurs peuvent également se voir appliquer des restrictions
  (usage du matériel), des quotas (espace disque consommé), ou des
  systèmes de facturation (impression).
\item \textbf{OS mono- ou multi- tâche(s)}: Un OS multi-tâches est
  capable d'exécuter plusieurs programmes en même temps
  (éventuellement des programmes de différents utilisateurs si le
  système est multi-utilisateurs), alors que dans un système
  mono-tâche, il faut attendre qu'un programme se soit complètement
  exécuté pour en lancer un autre. De manière générale, il y a moins
  de processeurs sur la machine que de programmes à exécuter en même
  temps. Il faut donc trouver une politique pour répartir le(s)
  processeur(s) entre les programmes en cours d'exécution, et confier
  la gestion de cette politique à une partie de l'OS, qu'on appelle
  \emph{l'ordonnanceur} (ou \textit{scheduler} en anglais).
\item \textbf{OS \textit{batch} ou interactif}: Dans un OS
  \textit{batch}, on fournit à l'OS une séquence de commandes à
  exécuter, et celui-ci s'en charge, sans permettre à l'utilisateur
  d'intervenir pendant l'exécution des commandes, ni entre les
  différentes commandes. La partie de l'OS chargée d'exécuter la
  séquence de commande est appelée \emph{l'interpréteur de
    commande}. Dans un OS interactif, l'utilisateur peut dialoguer
  avec les programmes en cours d'exécution, à l'aide de commandes
  entrées au clavier, ou à l'aide d'autres périphériques, comme la
  souris.
\item \textbf{OS temps réel}: Dans certains applications, le délai de
  réponse des applications est important (exemple: systèmes de
  freinage dans une voiture,\ldots) Dans ce cas, l'OS doit être
  capable d'offrir des garanties sur le temps maximum au bout duquel
  une application donnée sera terminée. Ces OS sont appelés
  \emph{temps réel}, et sont obtenus en modifiant l'ordonnanceur.
\end{itemize}

La plupart des OS grand public (Windows, MacOS, Linux) sont
multi-tâches, multi-utilisateurs, interactifs mais pas temps réel.

\section{OS et interruptions}
Nous avons vu que la gestion d'une interruption se fait en exécutant
un \textit{handler} ou gestionnaire d'interruption qui doit avoir été
installé en mémoire. En pratique, les gestionnaires d'interruption
feront partie de l'OS: au démarrage du système, l'OS est chargé en
mémoire et se charge alors de placer les bons gestionnaires
d'interruption à l'endroit adéquat (soit une adresse fixe en mémoire,
soit une adresse qui est indiquée dans un registre du
processeur). Ainsi, lors d'une interruption (par exemple: un
périphérique a fini de lire), c'est un morceau de code de l'OS qu'on
exécutera, ce qui est bien cohérent avec le rôle de l'OS, et avec le
fait qu'on a choisi de mettre la machine en mode maître lors d'une
interruption.

\section{Appels système}
L'appel système est le mécanisme qui permet à un programme utilisateur
en cours d'exécution de faire appel à l'OS pour lui faire exécuter une
séquence d'instructions en mode maître. Concrètement, le programme en
cours d'exécution doit décider volontairement d'interrompre son
exécution pour donner la main à l'OS. Cela peut se faire aisément
grâce au mécanisme d'interruption. La différence par rapport aux
interruptions vues jusqu'à présent, est que \emph{le programme qui
  s'exécute} la déclenche \emph{volontairement}: c'est ce qu'on
appelle une interruption \emph{interne}, par opposition aux
interruptions \emph{externes} qui sont déclenchées par un événement
extérieur.

Concrètement le programme qui s'exécute et doit faire appel au système
doit:
\begin{itemize}
\item Placer dans les registres les informations qu'il désire
  transmettre à l'OS: nature de la requête (une valeur numérique pour
  chaque appel système), paramètres. S'il n'y a pas assez de registres,
  on peut aussi utiliser le \textit{stack}.
\item Exécuter une instruction qui permet de déclencher une
  interruption bien précise (par exemple \verb-INT 80- sur les
  machines Intel).
\end{itemize}

À ce moment, le gestionnaire d'interruption correspondant aux appels
système est exécuté (en mode maître, on est dans l'OS). Sa première
tâche est de regarder le contenu des registres pour déterminer la
requête qui est faite. Ensuite, il exécute la requête. Si des valeurs
doivent être renvoyées (par exemple, dans le cas d'une lecture de
périphérique), celles-ci peuvent être placées dans les copies des
registres, comme décrit précédemment.
\bigskip

Dans la suite, nous verrons comment l'OS est utilisé pour partager
trois types de ressources:
\begin{enumerate}
\item La mémoire centrale
\item Le processeur
\item La mémoire secondaire
\end{enumerate}

\begin{center}
  \aldineleft\vspace*{1cm} \decoone\vspace*{1cm} \aldineright
\end{center}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:




